\begin{thebibliography}{100}

\bibitem{gerlic_2000} Gerlič, Ivan, \emph{Sodobna informacijska tehnologija v
    izobraževanju}, DZS, Ljubljana, 2000.

\bibitem{ucni_nacrt-izbirni-os} Vladimir Batagelj et al., \emph{UČNI
    načrt, Izbirni predmet: Program osnovnošolskega izobraževanja,
    Računalništvo}, Ministrstvo za šolstvo, znanost in šport: Zavod RS
  za šolstvo, Ljubljana, 2002. Pridobljeno 2.4.2016 iz,
  \url{http://www.mizs.gov.si/fileadmin/mizs.gov.si/pageuploads/podrocje/os/devetletka/predmeti_izbirni/Racunalnistvo_izbirni.pdf}

\bibitem{ucni_nacrt-neobvezni-izbirni-os} Radovan Kranjc et al., \emph{UČNI
    načrt, Program osnovnošolskega izobraževanja, Računalništvo:
    neobvezni izbirni predmet}, Ministrstvo za šolstvo, znanost in
  šport: Zavod RS za šolstvo, Ljubljana, 2002. Pridobljeno 2.4.2016
  iz,
  \url{http://www.mizs.gov.si/fileadmin/mizs.gov.si/pageuploads/podrocje/os/devetletka/program_razsirjeni/Racunalnistvo_izbirni_neobvezni.pdf}.

\bibitem{ucni_nacrt-informatika-gim} Wechtersbach Rado, \emph{UČNI
    načrt, Informatika [Elektronski vir]: gimnazija : splošna,
    klasična, strokovna gimnazija : obvezni predmet (70 ur), izbirni
    predmet (210 ur), matura (70 + 210 ur)t}, Ministrstvo za šolstvo,
  znanost in šport: Zavod RS za šolstvo, Ljubljana, 2008. Pridobljeno
  2.4.2016 iz,
  \url{http://www.mss.gov.si/fileadmin/mss.gov.si/pageuploads/podrocje/ss/ programi/2008/Gimnazije/UN__INFORMATIKA_gimn.pdf}.

\bibitem{ucni_nacrt-teh-gim} Predmetna komisija Tea Lončarič et al.,
  \emph{Računalništvo [Elektronski vir] : gimnazija, tehniška
    gimnazija : izbirni strokovni maturitetni predmet (280 ur)},
  Ministrstvo za šolstvo, znanost in šport: Zavod RS za šolstvo,
  Ljubljana, 2010. Pridobljeno 2.4.2016 iz,
  \url{http://eportal.mss.edus.si/msswww/programi2010/programi/media/pdf/un_gimnazija/tehniska-gimnazija/UN_Racunalnistvo.pdf}.

\bibitem{guideTCS} O. Hazzan, T. Lapidot, N. Ragonis,
  \emph{Guide to Teaching Computer Science}, Springer, 2011.b

\bibitem{thesisAWebP} Nghi Truong,
  \emph{A web-based programming environment for novice programmers},
  Queensland University of Technology, Australia, 2007.

\bibitem{wiki:computer_program} Wikipedia contributors, \emph{Computer
    program}, Wikipedia, The Free Encyclopedia. Pridobljeno 25.4.2016
  iz,
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Computer_programming}.

\bibitem{wiki:algorithem} Wikipedia contributors, \emph{Algorithem},
  Wikipedia, The Free Encyclopedia. Pridobljeno 25.4.2016 iz,
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Algorithm}.

\bibitem{web:coder} Jonah Bitautas, \emph{The Differences Between
    Programmers and Coders}, Workfunc. Pridobljeno 26.4.2016 iz,
  \url{http://workfunc.com/differences-between-programmers-and-coders/}.

\bibitem{wiki:paradigme} Wikipedia contributors, \emph{Programming paradigm}, Wikipedia, The Free Encyclopedia. Pridobljeno
  26.4.2016 iz,
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Programming_paradigm}.

\bibitem{shaums} Carl Reynolds, Paul Tymann, \emph{Principles of Computer science},
  McGraw-Hill, London, 2008.

\bibitem{OO-JS} Stoyan stefanov, Kumar Chetan Sharman, \emph{Object-Oriented Java Script,
    Second edition}, Packt Publishing, Ltd, Birmingham, 2013.

\bibitem{wiki:java} Wikipedia contributors, \emph{Java(programming
    language)}, Wikipedia, The Free Encyclopedia. Pridobljeno
  27.4.2016 iz,
  \url{https://simple.wikipedia.org/wiki/Java_%28programming_language%29}.

\bibitem{wiki:cpp} Wikipedia contributors, \emph{C++}, Wikipedia, The
  Free Encyclopedia. Pridobljeno 27.4.2016 iz,
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/C%2B%2B}.

\bibitem{wiki:python} Wikipedia contributors, \emph{Python(programming
    langugage)}, Wikipedia, The
  Free Encyclopedia. Pridobljeno 30.4.2016 iz,
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Python_%28programming_language%29}.

\bibitem{web:PTHardWay} Zed A. Shaw, \emph{Learn Python the Hard Way}. Pridobljeno 2.5.2016
  iz, \url{http://learnpythonthehardway.org/book/}.

\bibitem{book:jausovec} Norbert Jaušovec, \emph{Kako uspešneje
    reševati probleme?}, Državna založba Slovenije, Ljubljana, 1991.

% \bibitem{wiki:problems} Wikipedia contributors, \emph{Problem
%    solving}, Wikipedia, The Free Encyclopedia. Pridobljeno 25.4.2016
%   iz,
%   \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Problem_solving#Problem-solving_strategies}.

\bibitem{ITaLCP_DistanceEdu} S.C. Ng, S.O Choy, R. Kwan, S.F. Chan,
  ''A Web-Based Environment to Improve Teaching and Learning of
  Computer Programming in Distance Education'', \emph{ICWL'05
    Proceedings of the 4th international conference on Advances in
    Web-Based Learning}, 2005

\bibitem{mentalModels} L. Ma, J. D. Ferguson, M. Roper, I.Ross, M. Wood,
  ''A web-based learning model for improving programming students' mental
  models'', v \emph{Proceedings of the 9th annual conference of the subject
  centre for information and computer sciences}, HE Academy, 2008
  pp. 88-94.

\bibitem{wiki:tutorials} Wikipedia contributors, \emph{Tutorial},
  Wikipedia, The Free Encyclopedia. Pridobljeno 5.6.2016 iz,
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Tutorial}.

\bibitem{web:TPythonTut} The Python Software Foundation, \emph{The
    Python tutorial}. Pridobljeno 6.6.2016 iz,
  \url{https://docs.python.org/3/tutorial/index.html}.

\bibitem{web:multimediaL} Richard E. Mayer, \emph{Principles for multimedia learning}. Pridobljeno 6.6.2016 iz,
  \url{http://hilt.harvard.edu/blog/principles-multimedia-learning-richard-e-mayer}.

\bibitem{web:udemy} \emph{Udemy}. Pridobljeno 6.6.2016 iz,
  \url{https://www.udemy.com}.

\bibitem{web:pythonfiddle} Python fiddle, \emph{Python Cloud
    IDE}. Pridobljeno 6.6.2016 iz,
  \url{http://pythonfiddle.com/}.

\bibitem{web:codeenvy} \emph{Codenvy}. Pridobljeno 6.6.2016 iz,
  \url{https://codenvy.com/}.

\bibitem{web:cloud9} \emph{Cloud9}. Pridobljeno 6.6.2016 iz,
  \url{https://c9.io/}.

\bibitem{web:fightcode} \emph{Fightcode}. Pridobljeno 6.6.2016 iz,
  \url{http://fightcodegame.com/}.

\bibitem{web:w3school} \emph{w3school}. Pridobljeno 6.6.2016 iz,
  \url{http://www.w3schools.com/default.asp}.

\bibitem{web:codeschool} \emph{Codeschool}. Pridobljeno 6.6.2016 iz,
  \url{https://www.codeschool.com/}.

\bibitem{wiki:k12} Wikipedia contributors, \emph{Education in the
    United States}, Wikipedia, The Free Encyclopedia. Pridobljeno
  5.6.2016 iz,
  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Education_in_the_United_States#K.E2.80.9312_education}.

\bibitem{web:edublogger} Elliott Bristow, \emph{Gaming in education: Gamification}. Pridobljeno 6.6.2016 iz,
  \url{https://www.theedublogger.com/2015/01/20/gaming-in-education-gamification/}.

\bibitem{web:moodle_site} \emph{Moodle}. Pridobljeno 6.6.2016 iz,
  \url{https://moodle.org/}.

\bibitem{web:code.org:promote} \emph{Code.org, Promote}, Pridobljeno
  22.6.2016 iz, \url{https://code.org/promote}

\bibitem{web:code.org} \emph{Code.org}, Pridobljeno
  22.6.2016 iz, \url{https://code.org}

\bibitem{web:code.org:about} \emph{Code.org, About us}, Pridobljeno
  22.6.2016 iz, \url{https://code.org/about}

\bibitem{web:code.org:studio} \emph{Code studio}, Pridobljeno
  27.6.2016 iz, \url{https://studio.code.org}

\bibitem{web:codeacademy} \emph{Codeacademy}, Pridobljeno 6.9.2016 iz,
  \url{https://www.codecademy.com}

\bibitem{web:scratch} \emph{Scratch}, Pridobljeno 15.9.2016 iz,
  \url{https://scratch.mit.edu/}

\bibitem{web:scratch:about} \emph{Scratch, About}, Pridobljeno 15.9.2016 iz,
  \url{https://scratch.mit.edu/about/}

\bibitem{web:replIT} \emph{Repl.it}, Pridobljeno 18.9.2016 iz,
  \url{https://repl.it/}

\bibitem{web:freecodecamp} \emph{Freecodecamp}, Pridobljeno 18.9.2016 iz,
  \url{https://www.freecodecamp.com}

\bibitem{web:tutorialspoint} \emph{Tutorialspoint}, Pridobljeno 18.9.2016 iz,
  \url{http://www.tutorialspoint.com/}

\bibitem{web:tutorialspoint:codingground} \emph{Tutorialspoint,
    Codingground}, Pridobljeno 18.9.2016 iz,
  \url{http://www.tutorialspoint.com/codingground.htm}

\bibitem{web:thimble} \emph{Thimble by mozilla}, Pridobljeno
  30.6.2016 iz, \url{https://thimble.mozilla.org}

\bibitem{web:codecombat} \emph{Code combat}, Pridobljeno 20.6.2016 iz,
  \url{https://codecombat.com}

\bibitem{web:codecombat:about} \emph{Code combat, About}, Pridobljeno
  20.6.2016 iz, \url{https://codecombat.com/about}

\bibitem{web:codingame} \emph{Codingame}, Pridobljeno 28.6.2016 iz,
  \url{https://www.codingame.com/home}

\end{thebibliography}

%%%%% CLEAR DOUBLE PAGE!
%\newpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "diploma"
%%% End:
