\section{UVOD}
\label{sec:Uvod}

% Originalna dispozicija: S trendom popularizacije programiranja, so
% se v zadnjem času pojavili spletni portali, kot je Codeacademy, ki
% omogočajo spletno učenje programiranja in kodiranja. V diplomskega
% dela določite kriterije in z njimi ovrednotite posamezne portale.
% Raziščite možne načine uporabe spletnih portalov in podajte ideje
% kako bi jih lahko umestili v pouk računalništva v OŠ in SŠ.

V svetovnem merilu se pojavlja trend po popularizaciji programiranja
ali kodiranja. V zadnjem obdobju so se na spletu pojavili številni
portali, kot je na primer \emph{CodeAcademy}, ki ponujajo učenje
programiranja. %%%?????

%%ToDO:
%%Kdaj točno se srečajo dijaki s programiranjem in kateri
%%srednješolski program bomo pregledali podrobneje?

%\TODO[inline]{Testiranje todojev} %Uporaba za dodajanje opomb v vrstici!
%\TODO{Testiranje novega ukaza!} %Uporaba za testiranje opomb na robu!

V večini se učenci prvič srečajo s pojmi programiranja pri izbirnih
predmetih \emph{Urejanje besedil, Multimedija in Računalniška
  omrežja}. Dijaki se srečajo s programiranjem v 1. letniku pri
predmetu informatike. Posebnost so strokovni programi, katerim je
osnova računalništvo. Zanimali nas bodo novinci in njihove težave pri
začetnih korakih učenju programiranja. Torej vsi učenci in dijaki, ki
se šele srečujejo s programiranjem.

Najprej se je uporaba spletne tehnologija in nastanek spletnih
portalov za namen učenja programiranja pojavila v akademskem okolju na
posameznih univerzah. Zanimal nas bo razlog za nastanek takšnih okolij
na univerzah, zato bomo pregledali literaturo in poskušali ugotoviti,
zakaj in kako se na višje šolskem področju uporabljajo spletne
tehnologije za poučevanje programiranja.

Izluščili bomo predlagane rešitve za uporabo spletnih tehnologij pri
učenje programiranja. Spoznali bomo kaj so osnovni koncepti
programiranja s katerimi se srečajo novinci in katere so strategije in
metode, ki se pri učenju uporabljajo.

Na podlagi pregledanega bomo določili kriterije in kategorizirali ter
ovrednotili spletne portale. Najbolj bojo zanimivi tisti
spletni portali, ki ponujajo številne programske jezike, urejevalnik
besedil, zaganjanje napisane programske kode in neko obliko odziva, ki
uporabniku omogoča odkrivanje napak.

%%Kateri so programski jeziki primerni za učenje programiranja in
%%kateri so za to določeni v RS.

Ogledali si bomo kje se uči programiranja na osnovni (\textbf{OŠ})in
srednji šoli (\textbf{SŠ}). Pri katerih izbirnih vsebinah, predmetih
in kakšna je vsebina, ki jo predvideva učni nart. Uporabo spletnih
portalov bomo skušali umestiti v pouk OŠ in SŠ tako, da bo njihova
uporaba najbolj koristna in smiselna.


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "diploma"
%%% End:
